\section{Инструменты передачи геометрии}\label{sec:ExistSols}

\subsection{FASTRAD}\label{sec:secFastrad}

% \todo

FASTRAD --- это программный продукт фирмы TRAD для выполнения анализа радиационных доз~\cite{FASTRAD}.
FASTRAD включает в себя подсистемы геометрического моделирования, расчёта и визуализации.
В FASTRAD имеется как собственная реализация метода Монте-Карло для моделирования прохождения частиц через вещество, так и возможность экспортировать постановку задачи для расчёта с помощью GEANT4.
Имеется возможность интеграции с САПР с помощью форматов STEP и IGES. При этом, однако, импортированное из САПР BREP-описание геометрии триангулируется и дальнейшее моделирование выполняется с фасеточной геометрией.

\subsection{SimpleGeo}\label{sec:secSimpleGeo}

\cite{SimpleGeo}

% \todo

\subsection{CADtoROOT interface}\label{sec:secCinzia}

Данный интерфейс (\cite{Cinzia}) разрабатывается в CERN, является частью ROOT и основан на Open CASCADE Technology (\cite{OCCtech}) --- открытой платформе для разработки 3d-приложений. Он позволяет выполнить анализ CSG-описания установки в менеджере геометрии ROOT и экспортировать его BREP-описание в STEP файл.

\subsection{CAD converter}\label{sec:secTobias}

Программный продукт ``CAD converter'' (\cite{Tobias}) разрабатыватся в коллаборации PANDA.
Первый этап --- импорт STEP или IGES средствами OpenCASCADE.
Затем выполняется анализ BREP форм и выделение примитивов.
После этого определяются параметры примитивов и матрица позиционирования.
Последним этапом выполняется экспорт в ROOT-файл.
Нераспознанные формы экспортируются в другой файл.
