\chapter*{Введение}\label{sec:secIntro}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\section*{Intro 0.1}
\textbf{Фазовая диаграмма (что такое и почему нужно ее изучать), физическая программа СBM, и сравнение с другими экспериментами в этой области (по доступной области фазовой диаграммы и наблюдаемым, жесткость требований для детекторов --- в разделе актуальность), подводка к теме работы. Этот раздел не более 5-6 страниц.}

Одна из важнейших задач современной физики --- это исследование уравнения состояния ядерного вещества. Для решения этой задачи необходимо определить границы существования различных фаз и описать их свойства. Совокупность теоретических представлений по данному вопросу отображается на фазовой диаграмме, см.~\figref{} (рисунок надо выбрать такой, где видны области, доступные разным экспериментам). Здесь по одной оси отложен барионный химический потенциал, связанный с плотностью барионов, а по другой --- температура. Актуальные экспериментальные исследования направлены на установлению границы между барионной материей и кварк-глюонной плазмой (КГП)~\cite{}, локализации критической точки и исследованию свойств материи в указанных областях фазовой диаграммы.

\todo \textbf{Здесь упоминаются эксперименты, аналогичные CBM.}

Наиболее важны в этой области действующие эксперименты STAR и ALICE.

Какая часть фазовой диаграммы и какие наблюдаемые, STAR, ALICE, MPD.
Теперь еще что надо:
для Стар и Алиса в наиболее жестком режиме найти
ионы до (самый тяжелый)
энергии до
частота взаимодействия до
число вторичных частиц на событие до
если получится (можете написать кому-то и спросить) максимальная угловая плотность частиц.

ЗДЕСЬ о том, какую область фазовой диаграммы и какими наблюдаемыми зондирует каждый эксперимент.

Из строящихся экспериментов наиболее важны NICA MPD,(область, наблюдаемые) и CBM.

Физическая программа CBM состоит в следующем.


В экспериментах в ЦЕРНе и Брукхейвенской национальной лаборатории поиск критической точки осуществляется только посредством регистрации спектральных характеристик потоков вторичных частиц нескольких типов, рождающихся в большом количестве. Эксперименты FAIR, благодаря высокой интенсивности первичных пучков, открывают дополнительную возможность регистрировать редкие события со сканированием обширной области фазовой диаграммы по энергиям частиц. В частности планируется впервые непосредственно исследовать признаки возникновения ``огненного шара'' (fireball) --- области ядерной материи, в которой произошёл переход от барионной фазы к кварк-глюонной фазе, --- с помощью регистрации короткоживущих векторных мезонов, распадающихся на дилептонные пары.

Диапазон энергий FAIR 2--35~\GeVperNucl для ионов золота хорошо подходит для проведения экспериментов в области фазовой диаграммы с высокими плотностями ядерной материи, превосходящими нормальную плотность в 8--10 раз (уже было).

% https://www.bnl.gov/npp/docs/tribble090712/Vigdor_RHIC_overview_rev2.pdf - слайд 7

RHIC планирует ``даунгрейд'' для выполнения скана по фазовой диаграмме, но \todo всё-равно не заменит FAIR.
\todo \textbf{Здесь описать то, как соотносится FAIR с другими ускорителями, на которых выполняются или планируются эксперименты аналогичные CBM. Здесь появляется фазовая диаграмма, LHC, RHIC, NICA. При этом о самих экспериментах, аналогичных CBM, разговор идёт чуть дальше после описания физической программы CBM. Может быть оставить как есть в следующей секции и ничего тут уж не писать?}

\todo \textbf{В разных источниках числа расходятся. Где-то 35, где-то 45...}

Физическая программа CBM нацелена на исследование свойств сверхплотной барионной материи, образующейся в ядро-ядерных столкновениях при энергии пучка от~2~до~45~\GeVperNucl. CBM проектируется с учётом необходимости справляться с измерением высокой статистики адронных, лептонных и фотонных проб в большом аксептансе. Физическая программа включает в себя множество наблюдаемых, среди которых:

\begin{itemize}
\item выход и коллективный поток странных и очарованных адронов; ожидается что они отразят процесс становления деконфайнмента;
\item коллективный поток адронов, который особенно чувствителен к уравнению состояния ядерного вещества на ранних стадиях реакций;
\item производство частиц при пороговых энергиях (странность на SIS100 и очарованность на SIS300), которое может нести важную информацию об уравнении состояний ядерной материи;
\item нестатистические отклонения от события к событию различных параметров (выходы частиц, отношения выходов), связанные с сохранением квантовых чисел (барионных, заряда, странности), которые могут служить сигналом о критической точке КХД;
\item изменение адронных масс в среде, в частности изменение \todo, которые предоставят ценную информацию о внутренних процессах при ожидаемом восстановлении киральной симметрии в плотной барионной материи.
\end{itemize}

\todo \textbf{плоскость реакции - ?}

Высокая интенсивность пучка и продолжительная его доступность позволят CBM впервые измерять редкие пробы, такие как очарованные адроны и лёгкие векторные мезоны (с помощью дилептонных распадов), в области энергий, предоставляемых FAIR.

Экспериментальная задача CBM --- измерять перечисленные наблюдаемые в A+A, p+A, p+p столкновениях как функцию энергии столкновения и размера системы с высокой точностью и статистикой, а также искать нарушения непрерывностей, которые могут служить сигналом о фазовом переходе первого уровня. Данная физическая программа будет выполняться измерением ядерных столкновений при экстремально высоких частотах взаимодействия.

Данная работа посвящена методически разработкам для детектора RICH, учавствующего в измерении таких наблюдаемых как low mass vector mesons and J/phi по диэлектронному каналу.

\input{tex/0_intro/Relevance.tex}
\input{tex/0_intro/Goals.tex}
\input{tex/0_intro/Science.tex}
\input{tex/0_intro/ToDefend.tex}
\input{tex/0_intro/Presentations.tex}
\input{tex/0_intro/Publications.tex}
\input{tex/0_intro/PersonalInput.tex}
\input{tex/0_intro/StructureAndContent.tex}
